\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{tikz-cd}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Exercise]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Opgve]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\coker}{coker}
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom}
\DeclareMathOperator{\rad}{rad}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}
\newcommand{\catC}{\mathcal{C}}
\newcommand{\catF}{\mathcal{F}}


% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Quivers Huiswerk 5}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[1.17]
\begin{enumerate}[a.] \
\item Als $S$ een simpel $A$-moduul is, dan zijn de enige deelmodulen van $S$ gelijk aan $0$ en $S$. Dus het enige maximale deelmoduul van $S$ is $0$, en $\rad(S) = 0$. 
\item Stel eerst dat $m \in \rad(M)$. Kies een simpel moduul $S$ en $f \in \Hom_A(M, S)$. Als $f = 0$ dan is duidelijk $f(m) = 0$. Anders is $\im(f) \subseteq S$ een deelmoduul dat strikt groter is dan $\{0\}$, omdat $S$ simpel is zal $\im(S) = S$. Vanwege de eerste isomorfiestelling is dan $M / \ker(f) \cong S$, dus $M / \ker(f)$ is simpel, en $\ker(f) \subseteq M$ is maximaal. Dus $\rad(M) \subseteq \ker(f)$, en $f(m) = 0$ zoals vereist. 

Stel nu dat $m \in M$ voldoet aan $f(m) = 0$ voor alle $f \in \Hom_A(M, S)$ met $S$ simpel. Als $N \subseteq M$ maximaal is, dan is $M / N$ simpel. Dus onder de projectieafbeelding $M \to M / N$ wordt $m$ afgebeeld op $0$, dus $m \in N$. We concluderen dat $m$ in ieder maximaal deelmoduul van $M$ zit, dus in $\rad(M)$. 
\item Laat $m \in \rad(M)$ zijn. Zij $K \subseteq N$ een maximaal deelmoduul, dan is $N / K$ simpel. Noteer $\pi: N \to N / K$ voor de projectie, dan is $\pi \circ f$ een afbeelding van $M$ naar een simpel moduul. Dus volgens (b) is $\pi \circ f(m) = 0$, en $f(m) \in K$. Dus $f(m)$ zit in elk maximaal deelmoduul van $N$, en $f(m) \in \rad(N)$. We concluderen $f(\rad(M)) \subseteq \rad(N)$. 

\item Als $x \in \rad(M \oplus N)$, dan in het bijzonder zal $x \in M \oplus N$. Vanwege (c) zal $\pi_M(x) \in \rad(M)$ en $\pi_N(x) \in \rad(N)$. Dus $x = \pi_M(x) + \pi_N(x) \in \rad(M) \oplus \rad(N)$ (de optelling is gedefiniëerd door $\rad(M), \rad(N), \rad(M) \oplus \rad(N)$ op te vatten als deelmoduul van $\rad(M \oplus N)$. We concluderen $\rad(M \oplus N) \subseteq \rad(M) \oplus \rad(N)$. 

Als $x \in \rad(M) \oplus \rad(N) \subseteq M \oplus N$, schrijf dan $x = m + n$ met $m \in \rad(M)$ en $n \in \rad(N)$. Vanwege (c) zal $\iota_M(m) \in \rad(M \oplus N)$ en $\iota_N(n) \in \rad(M \oplus N)$. We concluderen dat dus $x = \iota_M(m) + \iota_N(n) \in \rad(M \oplus N)$, dus $\rad(M) \oplus \rad(N) \subseteq \rad(M \oplus N)$. 

\item Schrijf $R = A/\rad(A)$. Dan is $R$ semisimpel, dus elk $R$-moduul is semisimpel. In het bijzonder is $M / \rad(A)M$ een rechts $R$-moduul door voor $m \in M, a \in A$ te stellen dat $\overline{m} \cdot \overline{a} = \overline{ma}$. Dit is goed gedefiniëerd immers als $\overline{a} = \overline{b}$ dan $a - b\in \rad(A)$, dus $m(a - b) \in M\rad(A)$ en $\overline{ma} = \overline{mb}$. Dus $M/\rad(A)M$ is semisimpel (als $R$-moduul), en er zijn simpele $R$-modulen $M_1, \cdots, M_k$ met $M/\rad(A)M \cong M_1 \oplus \dots \oplus M_k$. 

Nu zijn de $M_i$ ook $A$-modulen door $m_i \cdot a := m_i \cdot \overline{a}$ voor $m_i \in M_i$ en $a \in A$. Het is duidelijk dat $N \subseteq M_i$ een deelmoduul is t.o.v. de $R$-werking dan en slechts dan als $N$ een deelmoduul is t.o.v. de $A$-werking ($na \in N \iff n\overline{a} \in N$). Dus de $M_i$ zijn simpele $A$-modulen, en $M/ \rad(M) = M_1 \oplus \dots \oplus M_k$ is een directe som van simpele $A$-modulen, dus semisimpel (als $A$-moduul). 

\item Vanwege (e) kunnen we schrijven $M / \rad(M) = M_1 \oplus \dots \oplus M_k$ met de $M_i$ simpele $A$-modulen. Vanwege (d) en (a) volgt dus 
\[
\rad(M) = \bigoplus_{i = 1}^k \rad(M_i) = \bigoplus_{i =1}^k \{0\} = \{0\}.
\]

\item Beschouw eerst de projectie $\pi: M \to M  / M\rad(A)$. Volgens (c) zal $\pi(\rad(M)) \subseteq \rad(M/ M \rad(A))$. Maar vanwege (f) is $\rad(M / M\rad(A)) = \{0\}$, dus $\pi(\rad(M)) = 0$ en $\rad(M) \subseteq M \rad(A)$. 

Voor de omkering, kies $m \in M$ vast. Beschouw de afbeelding $f_m: A \to M: a \mapsto ma$. Dit is duidelijk een morfisme van rechtse $A$-modulen, dus vanwege (c) zal $m \cdot \rad(A) \subseteq \rad(M)$. Omdat $M$ willekeurig was concluderen we dat $\{m \cdot a \mid m \in M, a \in A\} \subseteq \rad(M)$. Maar $\rad(M)$ is een moduul, dus ook $M\rad(A) = \text{span}_k\{m \cdot a \mid m \in M, a \in A\} \subseteq \rad(M)$ zoals benodigd. 
\end{enumerate}
\end{opghand}
\end{document}
